我們第一個方案 是自焚

我們第一個方案 是自焚

左起：余志堅、喻東嶽，魯德成早年在衡陽監獄合照。

外界均稱魯德成、余志堅及喻東嶽為天安門三君子，魯德成稱，他與余志堅是小學及中學同學，余與喻東嶽是大學同學。八九學運時，余邀請了當時擔任長途車司機的他同行，必要時由他駕車到北京。他透露當時戒嚴令已下，中共必定會鎮壓，但學生訴求仍維持在反官倒，對學生的溫和感到失望。因此他們決定將行動升級，令激進與溫和結合。他說「要學生主動採取激進的方式，可能做不了。如果有一個爆發性的舉動引領整個運動，學生們可往更高的層面發展。」

當時他們對學生存有幻想，源於當時聽到學生領袖吾爾開希的街頭演講，直指「毛澤東就是一個黑太陽，萬惡之源」，他們以為學生會支持，決定用激烈方式，第一個方案就是三個人自焚，但認為旁觀者可能曲解他們的理念，導致白死。他們亦考慮用長樓梯把毛澤東的頭像拿下來，象徵否定獨裁政權，但他們認為中共一定出手阻止。這個方案衍生出他們向畫像擲顏料及蛋汁的理念。

相關新聞：和平到盡頭 只剩革命之路——項小吉

原盼引領溫和學運升級

魯德成還記得他們撿了幾十個雞蛋殼，然後中山公園把顏料、雞蛋殼包裝好。魯笑說：「（行動之前）在王府井大街好好的吃一頓，把身上的錢幾乎都用完，我記得我還特意買了一瓶從來沒有買過的西鳳酒，想等搞完以後好好的慶功。」魯是家鄉投擲比賽冠軍，當時出盡全力，毛澤東畫象的眉心、衣服都沾上污迹，他說：「我用力過猛，雞蛋與染料都散到我的背上。當時也有一些不相熟的市民加入我們投擲的行列，至於投了甚麼就不記得了，但後來他們看到勢頭不對，那就跑掉。」他特別提到一件有趣故事：「我投擲的時候把顏料都灑到別人的身上，那一個人他就揪着我，我把他的衣服搞髒了，他要我賠償，我當時覺得很好笑。」

在他們看來學生會支持、帶來激進溫和合作的行動，萬萬想不到學生首先過來扣查他們，還表明行動與學生絕對無關，最後更由學運領袖楊朝輝將三人送往官方。楊朝輝是當時的絕食發起人兼糾察隊長，但六四之後沒有出現在民運界。

上一則
上一則
在激進與和理非之間 天安門一潑冰封抗爭心火——魯德成

下一則
下一則
和平到盡頭 只剩革命之路——項小吉

和平到盡頭 只剩革命之路——項小吉
倘送中例通過「不再踏進香港」
憶泥涌歲月「心裏很溫暖」
他們曾說過……
在激進與和理非之間天安門一潑 冰封抗爭心火——魯德成

香港豬： 不了

支那北京學生根本就係超級仆街

支聯會拿佢地造神

港豬又對佢地神咁拜

又係糾察